\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
\PY{c}{\PYZsh{} Programma di esempio per l\PYZsq{}analisi del file prodotto dal modulo pendulum  di plasduino}
\PY{k+kn}{import} \PY{n+nn}{numpy} \PY{k+kn}{as} \PY{n+nn}{np}
\PY{k+kn}{import} \PY{n+nn}{scipy}
\PY{k+kn}{import} \PY{n+nn}{matplotlib.pyplot} \PY{k+kn}{as} \PY{n+nn}{plt}
\PY{k+kn}{from} \PY{n+nn}{scipy.optimize} \PY{k+kn}{import} \PY{n}{curve\PYZus{}fit}
\PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{ion}\PY{p}{(}\PY{p}{)} \PY{c}{\PYZsh{} interactive on}

\PY{c}{\PYZsh{} Lettura del file di dati in ingresso (da modificare con il percorso al vostro file in ingresso).}
\PY{n}{ii}\PY{p}{,} \PY{n}{edge}\PY{p}{,} \PY{n}{tt} \PY{o}{=} \PY{n}{scipy}\PY{o}{.}\PY{n}{loadtxt}\PY{p}{(}\PY{l+s}{\PYZsq{}}\PY{l+s}{data/pendulum.txt}\PY{l+s}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{unpack} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{True}\PY{p}{)}

\PY{c}{\PYZsh{} Calcolo dei tempi di transito Tr e del periodo T calcolato come la differenza tra}
\PY{c}{\PYZsh{} il tempo di ingresso della bandierina e il tempo al passaggio successivo che completa 1 periodo}
\PY{n}{t}  \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{p}{]}\PY{p}{;} \PY{n}{T} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{p}{]}\PY{p}{;} \PY{n}{Tr} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{p}{]}\PY{p}{;}
\PY{k}{for} \PY{n}{i} \PY{o+ow}{in} \PY{n+nb}{range}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{3}\PY{p}{,} \PY{n+nb}{len}\PY{p}{(}\PY{n}{tt}\PY{p}{)}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{4}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
    \PY{n}{t}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{l+m+mf}{0.5}\PY{o}{*}\PY{p}{(}\PY{n}{tt}\PY{p}{[}\PY{n}{i}\PY{p}{]}\PY{o}{+}\PY{n}{tt}\PY{p}{[}\PY{n}{i}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
    \PY{n}{Tr}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n}{tt}\PY{p}{[}\PY{n}{i}\PY{p}{]} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n}{tt}\PY{p}{[}\PY{n}{i}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]}\PY{p}{)}    \PY{c}{\PYZsh{} diff. tra uscita e ingresso della bandierina}
    \PY{n}{T}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{p}{(}\PY{n}{tt}\PY{p}{[}\PY{n}{i}\PY{o}{+}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n}{tt}\PY{p}{[}\PY{n}{i}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mi}{3}\PY{p}{]}\PY{p}{)}\PY{p}{)} \PY{c}{\PYZsh{} si puo\PYZsq{} calcolare in altri modi?}
\PY{n}{t}  \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{array}\PY{p}{(}\PY{n}{t}\PY{p}{)}\PY{p}{;} \PY{n}{T}  \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{array}\PY{p}{(}\PY{n}{T}\PY{p}{)}\PY{p}{;} \PY{n}{Tr} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{array}\PY{p}{(}\PY{n}{Tr}\PY{p}{)}

\PY{c}{\PYZsh{} Definizione della geometria del pendolo [cm] (da modificare con le vostre misure).}
\PY{n}{w} \PY{o}{=} \PY{l+m+mf}{2.05}\PY{p}{;} \PY{n}{l} \PY{o}{=} \PY{l+m+mf}{113.5}\PY{p}{;} \PY{n}{d} \PY{o}{=} \PY{l+m+mf}{116.5}
\PY{c}{\PYZsh{} Calcolo di velocita\PYZsq{} e angolo}
\PY{n}{v} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{n}{w}\PY{o}{/}\PY{n}{Tr}\PY{p}{)}\PY{o}{*}\PY{p}{(}\PY{n}{l}\PY{o}{/}\PY{n}{d}\PY{p}{)}
\PY{n}{Theta} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{arccos}\PY{p}{(}\PY{l+m+mf}{1.} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{p}{(}\PY{n}{v}\PY{o}{*}\PY{o}{*}\PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{)}\PY{o}{/}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{2}\PY{o}{*}\PY{l+m+mf}{981.}\PY{o}{*}\PY{n}{l}\PY{p}{)}\PY{p}{)}

\PY{c}{\PYZsh{} Funzioni di fit per velocita\PYZsq{} e angolo}
\PY{k}{def} \PY{n+nf}{f\PYZus{}v}\PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{p}{,} \PY{n}{v0}\PY{p}{,} \PY{n}{tau}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
    \PY{k}{return} \PY{n}{v0}\PY{o}{*}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{exp}\PY{p}{(}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n}{x}\PY{o}{/}\PY{n}{tau}\PY{p}{)}

\PY{k}{def} \PY{n+nf}{f\PYZus{}Theta}\PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{p}{,} \PY{n}{p1}\PY{p}{,} \PY{n}{p2}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
    \PY{k}{return} \PY{l+m+mi}{2}\PY{o}{*}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{pi}\PY{o}{*}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{sqrt}\PY{p}{(}\PY{n}{l}\PY{o}{/}\PY{l+m+mf}{981.}\PY{p}{)}\PY{o}{*}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{1} \PY{o}{+}\PY{n}{p1}\PY{o}{*}\PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{o}{*}\PY{o}{*}\PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{)} \PY{o}{+}\PY{n}{p2}\PY{o}{*}\PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{o}{*}\PY{o}{*}\PY{l+m+mi}{4}\PY{p}{)}\PY{p}{)}

\PY{c}{\PYZsh{} Fit di V vs t}
\PY{n}{popt\PYZus{}v}\PY{p}{,} \PY{n}{pcov\PYZus{}v} \PY{o}{=} \PY{n}{curve\PYZus{}fit}\PY{p}{(}\PY{n}{f\PYZus{}v}\PY{p}{,} \PY{n}{t}\PY{p}{,} \PY{n}{v}\PY{p}{,} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{array}\PY{p}{(}\PY{p}{[}\PY{l+m+mf}{500.}\PY{p}{,} \PY{l+m+mf}{100.}\PY{p}{]}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
\PY{n}{v0\PYZus{}fit}\PY{p}{,}   \PY{n}{tau\PYZus{}fit} \PY{o}{=} \PY{n}{popt\PYZus{}v}
\PY{n}{dv0\PYZus{}fit}\PY{p}{,} \PY{n}{dtau\PYZus{}fit} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{sqrt}\PY{p}{(}\PY{n}{pcov\PYZus{}v}\PY{o}{.}\PY{n}{diagonal}\PY{p}{(}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
\PY{k}{print}\PY{p}{(}\PY{l+s}{\PYZsq{}}\PY{l+s}{v0  = }\PY{l+s+si}{\PYZpc{}.2f}\PY{l+s}{ +\PYZhy{} }\PY{l+s+si}{\PYZpc{}.2f}\PY{l+s}{ cm/s}\PY{l+s}{\PYZsq{}} \PY{o}{\PYZpc{}} \PY{p}{(}\PY{n}{v0\PYZus{}fit}\PY{p}{,}  \PY{n}{dv0\PYZus{}fit}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
\PY{k}{print}\PY{p}{(}\PY{l+s}{\PYZsq{}}\PY{l+s}{tau = }\PY{l+s+si}{\PYZpc{}.2f}\PY{l+s}{ +\PYZhy{} }\PY{l+s+si}{\PYZpc{}.2f}\PY{l+s}{ s}\PY{l+s}{\PYZsq{}} \PY{o}{\PYZpc{}} \PY{p}{(}\PY{n}{tau\PYZus{}fit}\PY{p}{,} \PY{n}{dtau\PYZus{}fit}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
\PY{c}{\PYZsh{} Plot di V vs t}
\PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{figure}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)}
\PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{xlabel}\PY{p}{(}\PY{l+s}{\PYZsq{}}\PY{l+s}{Tempo [s]}\PY{l+s}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}\PY{p}{;} \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{ylabel}\PY{p}{(}\PY{l+s}{\PYZsq{}}\PY{l+s}{v [cm/s]}\PY{l+s}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}\PY{p}{;} \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{grid}\PY{p}{(}\PY{n}{color} \PY{o}{=} \PY{l+s}{\PYZsq{}}\PY{l+s}{gray}\PY{l+s}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
\PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{plot}\PY{p}{(}\PY{n}{t}\PY{p}{,} \PY{n}{v}\PY{p}{,} \PY{l+s}{\PYZsq{}}\PY{l+s}{+}\PY{l+s}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{t}\PY{p}{,} \PY{n}{f\PYZus{}v}\PY{p}{(}\PY{n}{t}\PY{p}{,} \PY{n}{v0\PYZus{}fit}\PY{p}{,} \PY{n}{tau\PYZus{}fit}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
\PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{savefig}\PY{p}{(}\PY{l+s}{\PYZsq{}}\PY{l+s}{pendolo\PYZus{}VvsT.png}\PY{l+s}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
\PY{c}{\PYZsh{} Plot di T vs Theta e dei residui rispetto alla funzione attesa}
\PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{figure}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{)}
\PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{subplot}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{211}\PY{p}{)}
\PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{ylabel}\PY{p}{(}\PY{l+s}{\PYZsq{}}\PY{l+s}{Periodo [s]}\PY{l+s}{\PYZsq{}}\PY{p}{)} 
\PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{plot}\PY{p}{(}\PY{n}{Theta}\PY{p}{,} \PY{n}{T}\PY{p}{,} \PY{l+s}{\PYZsq{}}\PY{l+s}{o}\PY{l+s}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{Theta}\PY{p}{,} \PY{n}{f\PYZus{}Theta}\PY{p}{(}\PY{n}{Theta}\PY{p}{,} \PY{l+m+mf}{1.}\PY{o}{/}\PY{l+m+mi}{16}\PY{p}{,} \PY{l+m+mf}{11.}\PY{o}{/}\PY{l+m+mi}{3072}\PY{p}{)}\PY{p}{,} \PY{l+s}{\PYZsq{}}\PY{l+s}{r}\PY{l+s}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
\PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{subplot}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{212}\PY{p}{)}
\PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{xlabel}\PY{p}{(}\PY{l+s}{\PYZsq{}}\PY{l+s}{Angolo [rad]}\PY{l+s}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}\PY{p}{;} \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{ylabel}\PY{p}{(}\PY{l+s}{\PYZsq{}}\PY{l+s}{Periodo data \PYZhy{} modello [ms]}\PY{l+s}{\PYZsq{}}\PY{p}{)} 
\PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{plot}\PY{p}{(}\PY{n}{Theta}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1000}\PY{o}{*}\PY{p}{(}\PY{n}{T}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n}{f\PYZus{}Theta}\PY{p}{(}\PY{n}{Theta}\PY{p}{,} \PY{l+m+mf}{1.}\PY{o}{/}\PY{l+m+mi}{16}\PY{p}{,} \PY{l+m+mf}{11.}\PY{o}{/}\PY{l+m+mi}{3072}\PY{p}{)}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
\PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{savefig}\PY{p}{(}\PY{l+s}{\PYZsq{}}\PY{l+s}{pendolo\PYZus{}TvsTheta.png}\PY{l+s}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}
